﻿# W Porcjunkuli

:::{.subtitle}
Rok 1211.
:::

Zdaje się, że pod wiosnę roku 1211 bracia opuścili Rivo-Torto. Pewnego
dnia, gdy oddani byli modlitwie, przybył jakiś wieśniak, pędąc przed
sobą osła i popychając go hałaśliwie, aby wszedł pod strzechę
ubogiego przytuliska. --- Dalej, wchodź --- mówił do zwierzęcia ---
będzie nam tu dobrze. --- Człowiek ten obawiał się niezawodnie, że po
przydługim pobycie bracia gotowi przywłaszczyć sobie chatkę. Ten
brutalny postępek bardzo niepodobał się Franciszkowi, który
natychmiast wstał i razem z towarzyszami wyszedł.

Gdy braci było już dość dużo, nie mogli oni żyć tak jak dawniej,
przechodząc z miejsca na miejsce. Potrzebny im był przytułek stały,
jak również mała kaplica. Zwracali się do biskupa, aby wyznaczył im
kaplicę, następnie o to samo prosili kanoników świętego Rufina, lecz
bezskutecznie; lepiej powiodło się im u opata benedyktynów góry
Subasio, który oddał im na stały użytek kaplicę drogą już ich sercu, a
mianowicie kaplicę Marji Panny Anielskiej, czyli Porcjunkuli.

Franciszek był zachwycony. Między nazwą skromnej kapliczki a imieniem
swego Zakonu dopatrywał się tajemnego związku, zgotowanego przez
samego Boga. Naprędce zbudowali tu bracia kilka chatek, żywopłot
zastąpił ogrodzenie
i oto w ciągu dwóch czy trzech dni zbudowany został pierwszy klasztor
franciszkański.

W ciągu dziesięciu lat wystarczał im zupełnie, a te dziesięć lat, to
czasy bohaterskie zakonu. Święty Franciszek, całkowicie opanowany
swoim ideałem, wpajał go usilnie swoim uczniom, częstokroć z
powodzeniem, lecz szybki wzrost liczby braci wywoływał już oznaki
słabnącej gorliwości.

Wspomnienie początków tego okresu natchnęło Tomasza de Celano pieśnią
na cześć życia klasztornego. Jest to płomienny i nie dający się
przetłumaczyć komentarz okrzyku psalmisty: Jako rzecz dobra, i jako
wdzięczna, gdy bracia zgodnie mieszkają!

Klasztorem był im las, otaczający wokół Porcjunkulę i zajmujący
znaczną część równiny. Tutaj zgromadzali się dokoła swego mistrza, by
otrzymywać od niego wskazówki duchowne i tu przebywali w samotności,
aby rozmyślać i modlić się.

Ale myliłby się grubo, ktoby mniemał, że wyłącznie rozmyślania
pochłaniały braci w dni niepoświęcone dziełu misyjnemu: część tego
czasu poświęcali pracy fizycznej.

Na tym punkcie bardziej, niż w innych sprawach, nie doceniano intencji
świętego Franciszka, chociaż nigdy nie był on bardziej wymownym, jak
wtedy, gdy braciom nakazywał, aby się żywili pracą rąk swoich.
Franciszek nie zamierzał zakładać zakonu *żebrzącego*, lecz stworzył
zakon *pracujący*. Prawda, że często wyciąga rękę, a uczniom swoim każe
czynić podobnie, lecz to nie powinno wprowadzać nas w błąd: znaczy to
tylko, że gdy który z braci przez długie dni trudził się w jakiej
miejscowości rozdawaniem duszom zgłodniałym chleba duchownego, to nie
powinien wstydzić się przyjmować wzamian chleb cielesny.

Praca była regułą, żebranie wyjątkiem. Ale wyjątek ten hańbiącym nie
był; wszak Jezus, Marja Panna, i uczniowie przyjmowali nieraz kęs
chleba darowanego. Bo czyż nie jest to wielką posługą, gdy tych, od
których żądamy pomocy, uczymy być miłosiernymi?

Stół, przy którym zasiądą ubodzy prostaczkowie, nazwie Franciszek
swym językiem poetycznym *mensa Domini*, stołem Pańskim. Chleb jałmużny
jest chlebem anielskim, a także chlebem ptaków, nie siejących i nie
żnących.

Bardzo stąd daleko do żebraniny, pojętej jako środek istnienia i
warunek podstawowy życia, spędzanego na próżniactwie. Franciszek
trzyma się zasady przeciwnej i niesprawiedliwym jest względem niego i
początków zakonów żebrzących, kto nie odróżnia obowiązkowej pracy od
pochwały żebractwa.

Oczywiście, że gorliwość pracy trwała niedługo; już Tomasz de Celano
jednemu z rozdziałów swego dzieła daje nagłówek:

"Narzekanie przed Bogiem na lenistwo i obżarstwo braci." Nie
dopuszczajmy wszakże, aby ten rychły, a nieunikniony upadek mógł
przesłonić zdrowe i męskie piękno początków.

Pomimo swej słodyczy Franciszek umiał być nieubłaganie surowym
względem próżniaków; zdarzyło mu się nawet wygnać brata, który chciał
żyć bez pracy.

Pod tym względem nic nie poucza tak dobrze o poczynaniach Franciszka,
jak życie brata Egidjusza, jednego z najdroższych mu towarzyszy, o
którym mawiał z uśmiechem: --- On jest jednym z paladynów mego
Okrągłego Stołu.

Brat Egidjusz lubił wielkie przygody i niebezpieczne podróże; jest on
dla nas żywym przykładem franciszkanina pierwszych czasów. O
dwadzieścia i pięć lat przeżył swego mistrza, nie przestając z naiwną
wolnością przestrzegać ducha reguły.

Razu pewnego, w drodze do Ziemi Świętej, przybył do Brindisi; w
oczekiwaniu na najbliższy statek, pożyczył sobie dzban i po kilka
godzin dziennie roznosił po ulicach wodę, wołając jak inni
roznosiciele wody <span lang="it">*Alla fresca!*</span> <span lang="it">*Alla fresca!*</span>[^alla-fresca]
Lecz zależnie od miejsca i okoliczności zmieniał zajęcie. W drodze powrotnej, w
Ankonie, zdobył
wiklinę i robił koszyki, które sprzedawał następnie, ale nie za
pieniądze, lecz za pożywienie. Podejmował się nawet obowiązków
grabarza.

[^alla-fresca]: Dosłownie: *Do świeżej!* Było to wezwanie do nabywania świeżej
    wody. --- (Przyp. tłum.)

Bawiąc w Rzymie, dokąd był wysłany, co dzień, po spełnieniu swych
obowiązków religijnych, chodził do lasu. oddalonego o kilka
kilometrów, skąd przynosił wiązkę drzewa. Pewnego dnia, wracając z
drzewem, spotkał jakąś panią, która chciała kupić je od niego;
umówiono się o cenę i Egidjusz zaniósł drzewo do mieszkania owej pani.
Lecz tu spostrzegła ona, że ma do czynienia z zakonnikiem i
ofiarowała mu cenę wyższą od umówionej. --- Dobra pani --- rzekł do
niej --- nie chcę ulec chciwości --- i oddalił się, nie przyjąwszy
zapłaty wogóle.

W czasie zbioru oliwek pomagał przy pracy, podczas winobrania służył
winiarzom. Dnia pewnego na placu rzymskim, gdzie najmowano robotników,
ujrzał jakiegoś <span lang="it">*padrone*</span>[^padrone],
który nie mógł znaleźć robotnika do
strącania orzechów; drzewo było tak wysokie, iż nikt nie chciał
podjąć się tej pracy. --- Jeśli dasz mi część orzechów --- rzekł
Egidjusz --- postrącam je chętnie. --- Po wykonaniu pracy Egidjusz
otrzymał tyle orzechów, iż nie wiedział, co z niemi zrobić. Zgarnąwszy
swój zarobek w połę tuniki, wrócił uradowany do Rzymu, gdzie rozdawał
orzechy wszystkim napotkanym ubogim.

[^padrone]: Patrona, pracodawcę. --- (Przyp. tłum.)

Czyż ten rys zachwycający nie ujawnia sam przez się, ile świeżyzny,
młodzieńczości i dobroci było w duszach pierwszych franciszkanów?
Każdą pracę uważał Egidjusz za dobrą, byle mu ona zostawiła zrana dość
czasu do spełnienia obowiązków religijnych. Pracował u szafarza
Czterech-Koronowanych w Rzymie, przesiewał mąkę i nosił do klasztoru
wodę, czerpaną w San Sisto. Był w Rieti, gdzie zgodził się mieszkać u
kardynała Nicolasa, lecz do każdego posiłku przynosił z sobą swój
chleb zapracowany, wbrew naleganiu gospodarza, który pragnął żywić go
przy swoim stole. Pewnego dnia padał taki deszcz, że brat Egidjusz nie
mógł ani myśleć o wyjściu na miasto. Kardynała bawiła
myśl, że braciszek będzie musiał przyjąć posiłek od niego, lecz
Egidjusz udał się do kuchni, która była brudna, wytłumaczył
kucharzowi, że trzeba mu pozwolić, aby ją oczyścił, i szczęśliwy
zasiadł do stołu kardynała z chlebem zapracowanym.

Tryb życia Egidjusza zwracał na się uwagę od samego początku; życie
jego było takie swoiste, radosne, uduchowione i mistyczne zarazem, że
nawet w sprawozdaniach najogólniejszych i powierzchownych legenda jego
przechowała się zgoła wolną od dodatków. Obok świętego Franciszka
jest on najpiękniejszem ucieleśnieniem ducha franciszkańskiego.

Wszystkie te szczegóły są ilustracją reguły, bo niema nic
wyrazistszego nad te przepisy pracy.

Po wstąpieniu do Zakonu mieli bracia w dalszym ciągu uprawiać swój
zawód dawniejszy, lub, w razie potrzeby, nauczyć się jakiego
rzemiosła. Jako zapłatę przyjmowali tylko potrzebne pożywienie, a
jeśli ono nie wystarczało, wolno im było żebrać. Prócz tego,
oczywiście wolno im było posiadać narzędzia pracy swego zawodu. Brat
Jałowiec, z którym zapoznamy się nieco dalej, miał szydło, i gdzie
bawił, tam zarabiał na chleb naprawianiem obuwia. Święta Klara
pracowała nawet na łożu śmierci.

Ten obowiązek pracy ręcznej tembardziej zasługuje na podkreślenie, że
nie miał on przeżyć Franciszka i że jest jednym z rysów swoistości
pierwszego pokolenia zakonu.

Lecz nie to było istotną racją bytu Braci Mniejszych. Posłannictwem
ich było małżeństwo z Biedą.

Przerażony nieporządkami w Kościele, nawiedzany przez smutne
wspomnienia swego dawnego życia, Franciszek widział w pieniądzach
narzędzie szatańskie w pełnem znaczeniu wyrazu; zapalając się przeciw
nim coraz bardziej, powziął dla nich uczucie obrzydzenia, jak gdyby w
samym kruszcu tkwiła potęga czarodziejska i klątwa utajona. Pieniądze
były dlań istnym sakramentem zła.

Nie będziemy zastanawiać się, czy miał rację. Poważni autorowie
wykazywali obszernie, jaki zamęt ekonomiczny byłby się rozpętał na
świecie, gdyby świat poszedł był
za przykładem Franciszka. Niestety, jego szaleństwo, jeśli jest
szaleństwem, należy do tych, które nie grożą światu zarazą.

Czuł on, że pod tym względem reguła musi być bardzo jasną, bo gdyby,
na nieszczęście, powstała potrzeba komentowania jej, trudno byłoby
ustrzec ją przed spaczeniem. Dalsze wydarzenia i wstrząsy, które od
czasu do czasu niepokoiły jego zakon, świadczą wymownie, że
przewidywał trafnie.

Nie wiem i wiedzieć nie chcę, czy teologowie doszli do jakiego poglądu
naukowego na ubóstwo Jezusa, ale zdaje mi się, że ubóstwo i praca rąk
stanowią istotnie idealny cel, wskazany przez Galilejczyka usiłowaniom
jego uczni.

Ostatecznie --- dostrzeżono to chyba --- ubóstwo franciszkańskie nie
ma nic wspólnego ani z nieczułą pychą stoików, ani z niedorzeczną
odrazą pewnych nabożników dla wszelkiej radości: święty Franciszek
wyrzekał się wszystkiego, by tem doskonalej wszystko posiadać. Życiem
ogromnej większości współczesnych ludzi rządzi błąd fatalny, że im
więcej się posiada, tem więcej można używać. Nasze przywileje
zewnętrzne, obywatelskie, wzrastają bez końca, lecz w tem samem tempie
znika nasza swoboda wewnętrzna. Iluż jest takich, którzy dosłownie
posiadani są przez to, co posiadają!

Ubóstwo pozwalało braciom nietylko obcować z ubogimi i przemawiać do
nich z mocą powagi, lecz zwalniając ich od wszelkiej troski
materjalnej, dawało im możność bezgranicznego używania tych skarbów
ukrytych, które przyroda zachowała tylko dla czystych idealistów.

Ten mur coraz grubszy, jaki życie współczesne ze swoją chorobliwą
pogonią za zbędnym zbytkiem wznosi między nami, a przyrodą, nie
istniał dla tych ludzi, pełnych młodzieńczości życia, spragnionych
przestworu i szerokiego oddechu. Dzięki temu Franciszek i jego
towarzysze zachowali sobie żywe odczuwanie przyrody, zespalające z nią
ich serca. Współżycie ich z przyrodą było takie ścisłe i pełne żaru,
że Umbrja z harmonijną poezją swych widnokręgów i radosnym rozkwitem
swych wiosen jest jeszcze
dzisiaj najlepszym dokumentem do poznawania pierwszych franciszkanów.
Więź ta jest tak nierozerwalną, że gdy przez czas pewien obcowało się
z świętym Franciszkiem, to przy czytaniu pewnych ustępów jego
życiorysu widzi się miejsca» gdzie coś się zdarzyło, słyszy się
pomieszane szmery istot i rzeczy owej chwili, zupełnie tak samo, jak
gdy się czyta książkę ulubionego autora, słyszy się dźwięk jego głosu.

W kulcie pierwszych franciszkanów dla biedy nie było nic ascetycznego
i okrutnego; nic, coby przypominało słupników lub nazarejczyków. Bieda
była dla nich oblubienicą, oni zaś, jako prawi kochankowie, nie
odczuwali trudów, podejmowanych dla znajdowania jej i pozostawania
przy niej.

<div lang="it">
:::{.versei}
| La lor concordia e\'lor lieti sembianti
| Amor e maraviglia e dolce sguardo
| Facean esser cagion de pensier santi.[^la-lor-concordia]
:::
</div>

[^la-lor-concordia]: <div class="verse">
    | Małżonków zgodność, pogoda w ich oku
    | Miłość i cuda i słodycz spojrzenia
    | Świętą budziły myśl na każdym kroku.
    </div>
    
    Dante, Raj XI, 76--78.

Obraz idealnego rycerza z początku XIII stulecia, to obraz samegoż
Franciszka, z tą jednak różnicą, że to, co inni czynili dla swych dam,
on czynił dla Biedy. Upodobnienie to nie jest kaprysem zbieżności; on
sam odczuwał je i wypowiadał z doskonałą jasnością; gdy się chce
rozumieć głębię jego serca, trzeba pamiętać o tem bezustannie.

Musielibyśmy cofnąć się wstecz aż do Jana z Parmy i Jacopona de Todi.
aby spotkać dusze podobne. Napisano życie świętego Franciszka jako
trubadura, lecz jeszcze lepiej można było opisać go jako rycerza,
ponieważ rycerskość stanowi rdzeń jego życia, jest jakby sercem jego
serca. Od owego dnia, w którym zapomniawszy o swoich rozśpiewanych
przyjaciołach, ujrzał na rogu jednej z ulic Asyżu zbliżającą się doń
oblubienicę, Biedę, i zaprzysiągł jej wiarę i miłość, aż do owego
wieczoru, w którym nagi, na gołej ziemi Porcjunkuli, wydał ostatnie
tchnienie, wszystkie jego myśli należały do pani jego czystej miłości.
W ciągu lat dwudziestu
służył jej bez wytchnienia z naiwnością, która nieraz wydawałaby się
dziecinną, gdyby jakaś niewypowiedziana a wzniosła szczerość nie
powstrzymywała uśmiechu na ustach najbardziej sceptycznych.

W sercach ludzkich budziły się w owych czasach potrzeby, które może
nie zatraciły się tak doszczętnie, jakby się zdawało, potrzeby
posiadania ideału bardzo wzniosłego, bardzo czystego, tajemniczego,
niedościgłego, a przecie dającego przedstawić się w postaci uchwytnej:
potrzebom tym wprost cudownie zadość czyniło ubóstwo. Niekiedy
uczniowie wybrani widywali tę piękną a czystą Panią, schodzącą z nieba
dla pozdrowienia swego małżonka, lecz widywana czy niewidywana, trwała
ona stale przy boku swego kochanka z Umbrji, jak nie opuszczała
Galilejczyka od stajenki Narodzenia aż do wzgórza Golgoty i grobu
pożyczonego, w którym spoczęło jego ciało.

W ciągu lat kilku ideał ten był ideałem nietylko świętego Franciszka,
lecz także wszystkich braci. W ubóstwie
<span lang="it">*gente poverella*</span>,
ludek biedaków, znalazł schronienie, miłość, wolność, więc wszystkie
wysiłki nowych apostołów miały na celu strzeżenie tego cennego
skarbu.

W kulcie swoim posuwali się czasem nieco za daleko. Dla małżonki swej
mieli wytworność i subtelność, tak częste w zaraniu narzeczeństwa, ale
powszedniejące powoli i stające się niezrozumiałemi.

Liczba uczni powiększała się stale i niemal co tydzień przybywali
nowi. Rok 1211 był niezawodnie poświęcony przez Franciszka na wędrówkę
misyjną po Umbrji i prowincjach sąsiednich.

Kazania jego były krótkiemi wezwaniami do sumienia. Serce jego
podawało się słuchaczom w tak niewypowiedzianych wygłosach, że gdy
kto chciał powtórzyć, co był usłyszał, uczynić tego nie umiał. Reguła
z roku 1221 przekazała nam skrót takich wezwań.

> Oto napomnienie, jakie wszyscy bracia mogą wygłaszać, jeśli uznają je
> za dobre: --- Bójcie się Boga, czcijcie Go i błogosławcie. Dziękujcie
> Mu. Chwalcie Pana, Boga wszechmocnego i trójjedynego, Ojca, Syna i
> Ducha świętego. Pokutujcie, nieście
> owoce godne pokuty, bo wiecie, że pomrzemy niedługo. Dawajcie, a
> będzie wam dane. Przebaczajcie, a będzie wam przebaczone; bo jeśli wy
> nie przebaczycie, Bóg nie przebaczy wam. Szczęśliwi, którzy umierają
> skruszeni, bowiem będą w królestwie niebieskiem... Troskliwie
> unikajcie wszelkiego zła i wytrwajcie w dobrem aż do końca.

Na tym przykładzie widzimy, jak prostemi i czystemi były te pierwsze
kazania franciszkańskie. Gmatwanina dogmatu i scholastyki jest im
zupełnie obca. Aby zrozumieć, jak dalece było to nowem i oświeżającem
dla dusz, trzeba poznać uczni późniejszych.

Wraz z świętym Antonim Padewskim (zm.\ 13 czerwca 1231, kanonizowany w r.\ 1233),
który był z nich najsławniejszym, przyszedł wielki upadek;
różnica między temi obu postaciami jest równie wielka, jak różnica
między Jezusem a Pawłem.

Nie oskarżam Antoniego; był on dzieckiem swych czasów, nie umiejącem
wyrazić myśli w prostych słowach. Wysiłkami pracowitemi i dziecinnemi
zarazem starał się bezustannie wydobywać samą kwintesencję z ustępów
Biblji, pozbawiając ich sensu naturalnego. To, co robili alchemicy,
łączący bezustannie swoje dziwaczne mieszaniny i wyobrażający sobie,
że z nich wytworzą złoto, czynili kaznodzieje z tekstami, aby wydobyć
z nich prawdę.

Na tle takiego kaznodziejstwa zasługa i oryginalność świętego
Franciszka jaśnieje wielkim blaskiem; pojawia się w nim nanowo
prostota ewangeliczna. Jak skowronek, do którego tak bardzo lubił się
przyrównywać, czuł się dobrze tylko w głębi przestworza. Takim
pozostał aż do śmierci. List do wszystkich chrześcijan, podyktowany
przezeń w ostatnich tygodniach życia, powtarza pierwotne jego myśli
dawnemi słowy, acz z nieco większą tkliwością i z pewnym odcieniem
smutku. Powiew wieczornego wiatru, unoszący słowa z ust
przemawiającego, tworzy mistyczną do nich melodję.

> Ja, brat Franciszek, najmniejszy z pośród sług waszych, chciałbym
> rzucić się do waszych stóp, całować je i błagać was, i zakląć na
> Miłość, która jest Bogiem samym, abyście z pokorą i miłością przyjęli
> te słowa i wszystkie
> inne, Pana naszego Jezusa Chrystusa, abyście z nich skorzystali i ich
> przestrzegali.

Nie były te słowa tylko formułą, mniej lub więcej krasomówczą. To też
liczba nawróconych wzrastała z niewiarogodną szybkością. Częstokroć,
tak samo, jak ongi u Jezusa, wystarczało jedno słowo Franciszka,
jedno spojrzenie, aby porwać ludzi, którzy pozostawali mu wiernymi aż
do śmierci. Niestety to, co było najlepszego w tej wymowie miłości i
wnętrznego żaru, nie poddaje się analizie. Słowo pisane oddaje myśl
równie niedoskonale, jak mogłoby oddać treść sonaty Beethovena lub
obrazu Rembrandta. Odczytując pamiętniki wielkich zdobywców dusz,
dziwimy się często, że nie znajdujemy w nich nic oryginalnego i
pokonywującego nasz chłód; zapominamy, że mamy tu do czynienia tylko
z relikwją, pozbawioną życia. Dusza uleciała, pozostała zaś tylko
biała hostja sakramentu. Czyliż może ona zbudzić w nas wzruszenie
umiłowanego ucznia, który podczas ostatniej Wieczerzy tulił się do
piersi Pana?

Środowisko, które dawało Franciszkowi nowych uczni, było niemal takiem
samem, jak dawniej; prawie wszyscy uczniowie byli młodzieńcami z Asyżu
lub okolic: jedni pochodzili z rodzin rolniczych, inni z rodzin
szlacheckich; Kościół i szkoła były śród nich reprezentowane bardzo
słabo.

Wszystko w ich życiu cechowała wielka prostota. W teorji posłuszeństwo
względem przełożonego było absolutne; w praktyce pozostawiał
Franciszek swym towarzyszom zupełną swobodę działania.

Do Zakonu wstępowano bez jakiegokolwiek nowicjatu; wystarczało
powiedzieć Franciszkowi, że razem z nim chce się prowadzić życie
doskonałości ewangelicznej i potwierdzić to przez rozdanie
wszystkiego mienia ubogim. Im nowonawróceni byli prostsi, tem
serdeczniej przyjmował ich Franciszek. Jak jego Mistrz, tak i on, z
osobliwą miłością zwracał się ku zbłąkanym, ku wszystkim tym, których
porządne społeczeństwo wyrzuca poza nawias, lecz którzy pomimo
swoich zbrodni lub występków bliżsi są świętości, niż połowiczni i
obłudnicy.

> Dnia pewnego, gdy Franciszek, przechodząc przez Borgo San-Sepolcro,
> przybył do miejscowości Monte-Casale, zbliżył się doń delikatny
> młodzieniec, pochodzenia szlacheckiego, i rzekł: --- Ojcze bardzo bym
> pragnął stać się jednym z twoich.
> 
> Synu mój --- rzekł święty Franciszek --- jesteś młody, delikatny i
> szlachetnie urodzony, nie będziesz mógł naśladować ubóstwa i żyć
> w nędzy, jak my.
> 
> --- Czy nie jesteś, Ojcze, z takich, jak i ja? To, co czynisz ty, i ja
> będę mógł czynić za łaską Jezusa. Odpowiedź ta bardzo podobała się
> świętemu Franciszkowi, który pobłogosławiwszy młodzieńca, przyjął
> go natychmiast do zakonu pod imieniem brata Anioła.
> 
> Sprawował się on tak dobrze, że wkrótce został gwardjanem w Monte
> Casale. W owym czasie było trzech sławnych zbójów, którzy czynili
> wiele złego w okolicy. Pewnego dnia przybyli oni do pustelni i prosili
> brata Anioła, aby im dał jeść. Lecz on, zwracając się do nich z
> surowemi wyrzutami, odpowiedział im: --- Jakżeto, zbójcy przewrotni,
> mordercy, nietylko, że nie wstydzicie się kraść dobro bliźniego, lecz
> chcielibyście pożerać jeszcze i jałmużnę sług bożych, chociaż niegodni
> jesteście, aby wam darowano życie, za to, że nie szanujecie ani
> człowieka, ani Boga, swego stwórcy! Idźcież precz i baczcie, aby was
> tu nigdy więcej nie widziano!
>
> Odeszli bardzo zagniewani. Lecz oto powrócił święty, niosąc torbę
> chleba i dzbanek wina, które mu dano, zaś gwardjan opowiedział mu,
> jak odegnał zbójców. Wówczas święty Franciszek zganił go za to, że
> okazał się tak okrutnym...
> 
> --- Oto --- rzekł --- rozkazuję ci w imię świętego posłuszeństwa,
> weźmij natychmiast ten chleb i to wino i szukaj zbójców po górach
> i dolinach tak długo, aż ich znajdziesz, ofiaruj im to pożywienie
> ode mnie, a uklęknąwszy, proś ich pokornie o przebaczenie, potem
> zaś powiedz im, że proszę ich, aby więcej nie czynili złego i bali
> się Boga. Jeśli zaś zechcą usłuchać mnie, to powiedz im, że
> zobowiązuję się zaspakajać wszystkie ich potrzeby i starać się,
> aby mieli co jeść i co pić. Uczyniwszy to, powróć tutaj w pokorze.
> 
> Brat Anioł uczynił, co mu było nakazane, a święty Franciszek modlił
> się tymczasem, aby Bóg nawrócił zbójców. Przyszli oni z wracającym
> bratem Aniołem, a gdy święty Franciszek zapewnił ich, że Bóg im
> przebaczy, zmienili życie i wstąpili do zakonu, w którym żyli i
> pomarli bardzo świątobliwie.

To, co się często mówi o głosie krwi, jest
raczej głosem duszy. Gdy ktoś zbudzi bliźniego do życia prawdziwie
moralnego, pozyska jego bezgraniczną wdzięczność. Słowo
*Mistrz* bywa częstokroć profanowane, lecz może ono wyrażać
najpiękniejsze i najczystsze przywiązanie, jakie możliwe jest na
ziemi.

Badając sumienie surowo i rzetelnie, każdy z nas widuje, jak z mroków
przeszłości wyłania się droga i zawsze żywa postać tego, który sam
może o tern nie wiedząc, stał się naszym kierownikiem duchownym.

W chwilach takich chciałoby się paść do stóp tego ojca i wyrazić mu w
słowach gorących uwielbienie i wdzięczność. Nie czynimy tego, gdyż
dusza jest wstydliwa, ale kto wie, czy pomieszanie i zakłopotanie
nasze nie odsłania głębi naszego serca lepiej, niżby to uczynić mogły
słowa? Powietrze, którem oddychano w Porcjunkuli, było przesycone
taką właśnie radością i wdzięcznością.

Dla wielu braci święty Franciszek był istnym zbawcą, wyzwoliwszy ich z
pęt cięższych, niż więzienne. To też największem ich pragnieniem było
obdarzać podobną wolnością wszystkich ludzi.

Widzieliśmy już brata Bernarda, wysłanego do Florencji w kilka
miesięcy po jego wstąpieniu do Zakonu. Był już dojrzałym, gdy
przywdziewał habit, więc wydaje się jakby starszym tego zgromadzenia
apostolskiego. Umiał być posłusznym świętemu Franciszkowi i pozostał
aż do końca wiernym ideałowi pierwotnemu. Lecz nie posiadał on już
przywileju młodszych, takiego naprzykład brata Leona, do zupełnej
niemal przemiany na obraz tego, którego uwielbiał. W twarzy Bernarda
niema tego wyrazu młodocianej oryginalności i polotu poetyckiego,
który innym braciom udziela swoistego czaru.

W tym samym czasie wstąpiło do zakonu dwóch braci, jakich następcy
świętego Franciszka nie spotkali więcej; historja tych braci rzuca
żywe światło na prostotę pierwocin zakonu.

Pamiętamy, z jaką gorliwością święty Franciszek naprawiał zniszczone
kościoły. Troska jego o domy Boże szła dalej; w tem zaniedbaniu, w
jakiem znajdowały się niektóre kościoły, widział on wprost
profanację. Brud przedmiotów świętych, źle ukryty pod szychem ozdób,
był dla
niego wielką udręką i dlatego w miejscowościach, do których przybywa!
jako kaznodzieja, nieraz potajemnie zwoływał księży i zaklinał ich,
aby czuwali nad przystojnością kultu. Lecz i tu nie chciał ograniczyć
się do napominania słowami: z żarnowca wiązał miotły i zamiatał niemi
kościoły.

Pewnego dnia, gdy w okolicy Asyżu spełniał taki obowiązek, chłop
jakiś, pozostawiwszy w polu swój wóz i woły, przyszedł, aby ujrzeć
Franciszka.

> --- Bracie --- ozwał się --- daj mi miotłę, a pomogę ci --- i zamiótł
> resztę kościoła.
> 
> --- Już od dawna chciałem służyć Bogu --- rzekł, dokończywszy
> zamiatania --- nadewszystko zaś od czasu, gdy usłyszałem o tobie,
> lecz nie wiedziałem, gdzie cię szukać. Teraz więc, gdy Bogu
> spodobało się sprowadzić mię do ciebie, czynić będę nadal, co ci
> się podoba mi rozkazać.
> 
> Franciszek, widząc jego gorliwość, ucieszył się bardzo, sądził bowiem,
> że człowiek tak prosty i czysty dobrym będzie zakonnikiem.

Co do prostoty to miał jej ów brat aż za wiele, bo po przyjęciu go
naśladował swego mistrza aż do najdrobniejszych gestów i pokasływał,
spluwał lub wzdychał, ilekroć czynił to jego przełożony. Spostrzegł to
wreszcie święty Franciszek i łagodnie zgromił braciszka. Później brat
ten stał się tak doskonałym, że inni bracia podziwiali go bardzo, a
po jego śmierci, która zabrała go wkrótce, Franciszek lubił opowiadać
o jego nowróceniu i nazywał go nie bratem Janem, lecz bratem świętym
Janem.

Brat Jałowiec stał się jeszcze sławniejszym przez swoje święte
szaleństwa. Dnia pewnego odwiedził chorego brata i ofiarował mu swe
usługi. Chory zwierzył się mu, iż chętnie zjadłby wieprzową nóżkę.
Brat Jałowiec, uzbrojony nożem, pobiegł natychmiast do pobliskiego
lasu, a ujrzawszy tam stado świń, uciął nogę jednej z nich i powrócił
do klasztoru dumny ze swej zdobyczy.

Właściciel stada zaraz przybiegł za nim, krzycząc jak opętany, lecz
brat Jałowiec podszedł prosto ku niemu i tak chytrze przekonał go, że
oddał mu wielką usługę, iż człowiek ten przestawszy mu złorzeczyć,
prosił o przebaczenie, a zabiwszy świnkę, spożył ją wespół z
wszystkimi braćmi.

Brat Jałowiec był bezwątpienia mniej szalony, niżby z tego opowiadania
wynikało: pokora franciszkańska nie miała nigdy szczerszego odeń
wyznawcy. Nie znosił on uwielbienia, którem ludność rozrzutnie
darzyła rodzący się zakon, a które przez swój nadmiar miało przyczynić
się do jego rychłego upadku.

Razu pewnego, przybywając do Rzymu, spostrzegł, iż wielki tłum ludu,
dowiedziawszy się o nim, wyległ na jego spotkanie. Ukryć się nie
mógł, lecz wpadł na dobry pomysł: niedaleko miejskiej bramy gromadka
dzieci huśtała się na długiej desce; ku wielkiemu zdumieniu Rzymian,
brat Jałowiec przyłączył się do dzieci i tak gorliwie oddał się
zabawie, że nawet nie zwrócił uwagi na powitania, któremi uczcić go
chciano. Obrażeni dewoci odeszli z niczem.

Widzimy, jak dalece życie w Porcjunkuli różniło się od życia zwykłego
klasztoru.

Tyle młodzieńczej prostoty i miłości musiało zwracać na siebie uwagę.
Ze wszystkich stron spoglądano ku małym chatkom, służącym za przybytek
rodzinie duchownej, której członkowie kochali się bardziej, niż na
ziemi kochać się można, a wiedli życie pełne pracy, wesela i
poświęcenia.

Uboga kaplica była już jakby nowym Syjonem, mającym opromienić świat,
a nie brakło takich, którzy w marzeniach swych widzieli, jak ślepa
ludzkość przychodzi, by przyklęknąć koło tej świątnicy i odzyskać dar
widzenia.

Z liczby pierwszych uczni, którzy przyłączyli się do świętego
Franciszka, wypada wymienić brata Sylwestra, pierwszego z kapłanów
Zakonu, tego samego, którego widzieliśmy już owego dnia, kiedy to
Bernard de Quintavalle rozdawał mienie swoje ubogim. Od tego dnia nie
miał on ani chwili spokoju, trapiąc się gorzkiemi wyrzutami za swoją
chciwość. W nocy i we dnie myślał tylko o tem, a przed oczami wciąż
miał Franciszka, egzorcyzującego wstrętnego potwora chciwości, który
zarażał całą okolicę.

Wiekiem i rodzajem pozostawionych po sobie pamiątek Sylwester
przypomina brata Bernarda. Był on takim, jakim wyobrażamy sobie zwykle
świętego kapłana, lecz nie dostrzegamy w nim wybitnie
franciszkańskiego zamiłowania
do wielkich czynów, dalekich podróży, niebezpiecznych misyj.
Osiadłszy w jednej z grot Carceri, oddał się zupełnie rozmyślaniem i
przy sposobności udzielał braciom rad duchownych.

Typem kapłana franciszkańskiego jest brat Leon. Nie umiemy oznaczyć
dokładnie czasu jego wstąpienia do Zakonu, lecz niedalecy będziemy
prawdy, przyjmując rok 1211. Pełen czarującej naiwności, tkliwy,
serdeczny, subtelny, razem z bratem Eljaszem odegrał rolę
najważniejszą w mrocznych latach, kiedy to ruch reformatorski dopiero
się kształtował.

Stawszy się spowiednikiem i sekretarzem Franciszka, traktowany przez
niego jak syn osobliwie miłowany, zrażał do siebie pyszałków i do
końca swego długiego życia pozostał strażnikiem ścisłego
przestrzegania reguły.

> Pewnego dnia w zimie, gdy święty Franciszek szedł z bratem Leonem z
> Perugji do Panny Marji Anielskiej, a wielki chłód bardzo im dokuczał,
> zawołał na brata Leona, który wyprzedził go był nieco i rzekł: --- O,
> bracie Leonie, choćby Bóg dozwolił, aby Bracia Mniejsi po całej ziemi
> dawali przykład świętości i zbudowania, zapisz przecie i zapamiętaj
> bacznie, że nie to jeszcze radość doskonała.
>
> Uszedłszy kawałek drogi, święty Franciszek zawołał nań po raz drugi:
> --- O, bracie Leonie, gdyby Bracia Mniejsi przywracali wzrok ślepym,
> uzdrawiali kaleki, wypędzali czarty, przywracali słuch głuchym, siły
> chromym i mowę niemym, a nawet, co jest znacznie więcej, gdyby
> wskrzeszali takich, co są martwi od dni czterech, zapisz, iż nie
> byłoby to radością doskonałą.
>
> A uszedłszy znowu nieco drogi, krzyknął nań: --- O, bracie Leonie,
> gdyby Brat Mniejszy znał wszystkie języki, wszystkie nauki i pisma,
> gdyby umiał prorokować i objawiać nietylko sprawy przyszłe, lecz nawet
> tajemnice dusz i sumień, zapisz, że nie na tem polega radość
> doskonała.
>
> Uszedłszy nieco drogi, święty Franciszek zawołał nań jeszcze: --- O,
> bracie Leonie, owieczko Boża, gdyby Brat Mniejszy umiał mówić językiem
> anielskim, gdyby znał drogi gwiazd i moce ziół, gdyby mu się objawiły
> wszystkie skarby ziemi i gdyby poznał cnoty ptaków, ryb i wszystkich
> zwierząt, a także moce ludzi, drzew, kamieni, korzeni i wód, zapisz,
> że nie jest to radość doskonała.
>
> A przeszedłszy jeszcze kawałek drogi, święty Franciszek zawołał nań z
> mocą: --- O, bracie Leonie, gdyby Brat Mniejszy tak
> dobrze umiał kazać, iż nawróciłby wszystkich niewiernych na wiarę
> Chrystusową, zapisz, że nie to jeszcze radość doskonała.
>
> Gdy, mówiąc tak, uszedł więcej, niż dwie mile, brat Leon, zdziwiony
> wielce, rzekł doń: --- Proszę cię, ojcze, na miłość Boga, powiedz mi,
> w czem spoczywa radość doskonała.
>
> A święty Franciszek mu odpowiedział: --- Gdy przyszedłszy do Panny
> Marji Anielskiej, przemoczeni deszczem, zlodowaciali od zimna, okryci
> błotem, umierający z głodu, zapukamy, a odźwierny wyjdzie pełen
> gniewu i rzeknie: --- Coście za jedni? --- a my odpowiemy: ---
> Jesteśmy obaj z braci waszej. --- Łżecie --- odpowie --- jesteście
> dwaj wszetecznicy, którzy, chodząc, zwodzicie świat i z jałmużny
> okradacie ubogich. Precz stąd! --- i nie otworzy nam, lecz dygocącym w
> śniegu i deszczu, zziębniętym i zgłodniałym, każe nam stać za
> drzwiami aż do nocy.
>
> Wtedy, jeśli tak sponiewierani i wypędzeni, zniesiemy wszystko
> cierpliwie, bez szemrania przeciwko niemu, jeśli w pokorze i miłości
> pomyślimy, że odźwierny ten zna nas dobrze i że Bóg każe mu tak mówić
> przeciwko nam, o, bracie Leonie, zapisz, że to jest radość
> doskonała... Ponad wszystkie łaski i dary, któremi Duch święty
> obdarza przyjacioły swoje, jest łaska zwyciężania samego siebie i
> chętne znoszenie dla miłości Chrystusa mąk, krzywd, zelżywości i
> poniewierki.

Chociaż wątłość układu tego opowiadania i pewna swawolność
przypominają smukłe posągi czternastego wieku, to jednak słusznie
stało się ono sławnem: przenika je duch iście franciszkański,
znajdujący wyraz w tym idealizmie nadziemskim, który z doskonałości i
radości czyni dwa wyrazy równoznaczne i ukazuje tę radość doskonałą w
czystej i wzniosłej dziedzinie doskonalenia samego siebie. Wypowiada
się ten duch franciszkański i w owej szczytnej prostocie, która
wskazuje miejsce właściwe cudotwórcy i uczonemu. Wszystko to było może
niezupełnie nowem, lecz święty Franciszek musiał posiadać
szczególniejszą siłę moralną, aby w ten sposób narzucić współczesnym
swoim myśli, będące w tak zupełnej sprzeczności z ich nawyknieniami i
dążeniami, bowiem cała arystokracja umysłowa trzynastego stulecia
widziała doskonałą radość w wiedzy, zaś lud prosty widział ją w
cudach.

Oczywiście, nie należy zapominać o wielkich rodzinach mistyków, które
w wiekach średnich przygarniały dusze najwznioślejsze; tym mistykom
brakło wszakże tej pięknej
prostoty. Przysionkiem rzeczonego mistycyzmu była prawie zawsze
Szkoła; to też był on dostępny tylko dla wysubtelnionej elity:
pobożna chłopka wcale nie rozumie "Naśladowania".[^nasladowanie]

[^nasladowanie]: "O naśladowaniu Chrystusa ksiąg czworo"
    (<span lang="la">"Libri quatuor de imitatione Christi"</span>).
    Dzieło mistyka niemieckiego, Tomasza à Kempis, ur.\ 1380, zm.\ 1471.
    --- (Przyp. tłum.)

Można rzec, że cała filozofja świętego Franciszka zawarta jest w
przytoczonym rozdziale "Kwiatków". Mówi on o tem, jakie stanowisko
zajmie Franciszek względem wiedzy i ułatwia zrozumienie, dlaczego ten
tak wielki święty był tak małym cudotwórcą.

Na dwanaście stuleci przed nim mówił Jezus: --- "Błogosławieni ubodzy
duchem --- Błogosławieni, którzy cierpią". --- Słowa świętego
Franciszka są tylko komentarzem do tych słów, lecz komentarzem godnym
tekstu.

Należy wymienić jeszcze dwóch uczni, którzy w pamiątkach
franciszkańskich ściśle złączeni są z bratem Leonem, a mianowicie
braci Rufina i Macieja.

Pierwszy z nich, pochodzący z rodziny szlacheckiej, spokrewnionej z
rodziną świętej Klary, odrazu zwrócił uwagę zakonu jako wizjoner i
ekstatyk, lecz był jednocześnie bardzo nieśmiały, szczególniej, gdy
miał kazać. To też widujemy go stale w pustelniach najbardziej
odosobnionych w Carceri, w Alwerno, w Greccio.

Maciej pochodził z Marignano, małej wioski w okolicy Asyżu. Był on
przeciwstawieniem brata Rufina; piękny, dobrze zbudowany, dowcipny,
przykuwał oczy do swej pięknej postaci i posiadał wielki dar słowa. To
też w popularnej tradycji franciszkańskiej zajmuje on miejsce
osobliwe, na jakie zasługuje. Dla doświadczenia jego pokory święty
Franciszek kazał mu być odźwiernym i kucharzem w pustelni, lecz w
pełnieniu tych obowiązków brat Maciej okazał się tak doskonałym *Mniejszym*,
że odtąd Mistrz lubił osobliwie brać go z sobą jako
towarzysza swych wędrówek misyjnych.

Razu pewnego, wędrując razem, przybyli na rozdroże, gdzie krzyżowały
się drogi, wiodące do Sieny, Arezzo i Florencji.

--- Którą drogą pójdziemy? --- zapytał Maciej.

--- Tą, którą Bóg zechce.

--- Lecz jakże poznamy drogę, którą Bóg zechce?

--- Zaraz zobaczysz. Stań na skrzyżowaniu dróg, kręć się w kółko, jak
się kręcą dzieci i nie zatrzymaj się, póki ci nie powiem.

Brat Maciej zaczął się kręcić; od zawrotu głowy padał, lecz podnosił
się natychmiast. Wreszcie Franciszek zawołał: --- Stój! Ku której
stronie jesteś zwrócony?

--- Ku Sienie.

--- Dobrze. Bóg chce, abyśmy poszli do Sieny.

Ten sposób rozstrzygania wątpliwości nie był zapewne codziennym w
życiu Franciszka, lecz używał on sposobów bardzo podobnych.

Dotąd widywaliśmy braci zebranych w ich samotniach, lub też
wędrujących i każących pokutę. Ale popełnilibyśmy błąd, wyobrażając
sobie, że całe ich życie było takiem. Aby zrozumieć, czem byli pierwsi
franciszkanie, trzeba koniecznie zapomnieć, czem stali się później i
czem są mnisi wogóle. Porcjunkula była nietylko klasztorem, lecz
także pracownią, w której każdy z braci oddawał się zawodowi,
uprawianemu przed wstąpieniem do Zakonu. Przy obyczajach dzisiejszych
jeszcze bardziej zadziwia to, że bracia wynajmowali się często jako
służący.

Brat Egidjusz jest pod tym względem nie wyjątkiem, lecz regułą. Trwało
to niedługo, bo wkrótce bracia, którzy wstępowali do różnych domów
jako słudzy, byli w nich traktowani z wyróżnieniem niby goście, lecz
w początkach bywali oni sługami w całem znaczeniu słowa i wykonywali
roboty najprostsze.

Śród wykonywanych prac Franciszek zalecał szczególniej pielęgnowanie
trędowatych. Wiemy, jak ważną rolę odegrali ci nieszczęśliwi przy jego
nawróceniu się, to też zachował dla nich zawsze wielką litość i starał
się, aby ją mieli także jego uczniowie.

W ciągu kilku lat Bracia Mniejsi wędrowali od jednego przytuliska
trędowatych do drugiego. W dzień kazali po miastach i wsiach,
wieczorem zaś usuwali się do tych przytulisk, gdzie chorym dobrego
Boga oddawali usługi, wymagające największego samozaparcia.

Krzyżownicy, opiekujący się większością tych przytulisk, z radością
witali takich pomocników, zawsze dobrze usposobionych i uczynnych, tem
bardziej, że nietylko nie żądali oni żadnego wynagrodzenia, lecz
zadowalniali się resztkami pożywienia, pozostawionemi przez chorych.

Bracia Krzyżownicy, choć powołani jedynie do pielęgnowania
trędowatych, tracili czasem cierpliwość, gdy chorzy byli zbyt
wymagający i zamiast uznania miewali dla swoich dobroczyńców tylko
pomruk niezadowolenia a nawet zniewagi. W takich przykrych wypadkach
pomoc Franciszka i jego uczni bywała nieocenioną. Zdarzało się
często, że niektóry z braci bywał przydzielany tylko do jednego z
chorych i pozostawał jego towarzyszem i sługą, czasem bardzo długo.

Opowiadanie następujące poucza, z jaką miłością zbliżał się
Franciszek do takich chorych i jak z nimi postępował.

> Zdarzyło się razu pewnego, że niedaleko miejsca, w którem przebywał
> święty Franciszek, bracia w szpitalu służyli trędowatym i chorym.
> Śród nich znajdował się trędowaty taki niecierpliwy, uprzykrzony i
> zły, że wszyscy słusznie mniemali, iż był opętany przez djabła, bo
> przeklinał i bił tych, którzy mu służyli, i co gorsza, znieważał i
> bluźnił ustawicznie Chrystusowi błogosławionemu i przenajświętszej
> Matce jego, Dziewicy Marji, tak iż w końcu nikt nie chciał i nie mógł
> mu służyć. Bracia byliby chętnie znosili zniewagi i krzywdy, których
> się względem nich dopuszczał, a to dla zwiększenia zasługi swej
> cierpliwości, lecz dusze ich nie mogły ścierpieć zniewag, czynionych
> Chrystusowi i jego Matce. Opowiedziawszy tedy o wszystkiem dokładnie
> świętemu Franciszkowi, który przebywał wówczas niedaleko, prosili, aby
> im wolno było opuścić tego chorego.
>
> Gdy mu o tem opowiedzieli, święty Franciszek poszedł do tego
> złośliwego trędowatego. --- Niechaj Bóg da ci pokój, mój bracie
> najdroższy --- rzekł, przyszedłszy do niego.
>
> --- Jakiż pokój --- odrzekł trędowaty --- dać mi może Bóg, który
> zabrał mi pokój i wszelkie dobro, a ciało moje przemienił w cuchnącą
> zgniliznę?
> 
> --- Synu mój, bądź cierpliwy --- rzekł doń święty Franciszek
> bowiem choroby daje nam Bóg na tym świecie dla zbawienia duszy, a są
> one źródłem bardzo wielkich zasług, gdy je znosimy cierpliwie.
> 
> --- Jakże mogę znosić cierpliwie boleści ustawiczne, dręczące mnie dniem
> i nocą? A nietylko choroba mnie męczy, lecz i bracia, których mi
> dałeś, aby mi służyli, są nieznośni i nie pielęgnują mnie tak, jak
> powinni.
> 
> Zrozumiał wówczas święty Franciszek, że chory ten opętany jest przez
> złego ducha i odszedł, by się za niego modlić.
>
> Potem powrócił i rzekł: --- Synu mój, ponieważ nie jesteś zadowolony z
> tamtych, ja ci służyć będę.
> 
> --- Dobrze, lecz cóż możesz uczynić więcej, niż oni?
> 
> --- Uczynię, co zechcesz.
> 
> --- Więc chcę, abyś mnie obmył całego, bo cuchnę tak nieznośnie, iż
> brzydzę się sam sobą.
> 
> Wtedy święty Franciszek kazał prędko nagrzać wody z wieloma wonnemi
> ziołami. Potem rozebrał go i zaczął myć, a jeden z braci lał wodę. I
> oto boskim cudem trąd ustępował wszędzie, gdzie święty Franciszek
> dotknął go swemi świętemi rękoma, a ciało stało się zupełnie zdrowem.
> W miarę zaś, jak ciało się goiło, dusza tego nieszczęśliwego
> ozdrawiała także: uczuł żywy żal za grzechy swoje i zaczął gorzko
> płakać...
>
> A ozdrowiawszy całkiem, na ciele i duszy, wołał z całej siły:
> 
> --- Biada mi, godnemu piekła za krzywdy i zniewagi, których słowem i
> czynem dopuściłem się względem braci, za moją niecierpliwość i
> bluźnierstwa.

Pewnego dnia brat Jan, którego prostotę już poznaliśmy, a który był
przydany do wyłącznego pielęgnowania pewnego trędowatego, będąc z nim
na przechadzce, przyprowadził go z sobą do Porcjunkuli, jak gdyby ów
nie był dotknięty chorobą zaraźliwą.

Nie szczędzono mu wyrzutów. Słysząc je, trędowaty nie mógł ukryć swego
pomieszania i smutku. Wydało mu się, że po raz drugi został wygnany z.
pośród ludzi. Franciszek odrazu zauważył, co się stało, i czynił
sobie gorzkie wyrzuty. Sama myśl, że zasmucił *chorego dobrego Boga*,
była mu nieznośną. Nietylko że prosił go o przebaczenie, lecz kazał
podać posiłek, usiadł obok gościa i jadł z nim razem, czerpiąc z
jednej miski. Z taką to wytrwałością zmierzał on do urzeczywistnienia
swego ideału we wszelkich sprawach.

Wszystkie te szczegóły ruchu umbryjskiego są wedle mego rozumienia
jedną z najskromniejszych prób urzeczywistnienia królestwa Bożego na
ziemi, lecz jednocześnie próbą najbardziej praktyczną i szczerą. Jakże
dalekim jest ten ruch od zabobonnej pospolitości, zmechanizowanej
dewocji i złudnego cudotwórstwa niektórych katolików; jakże dalekim
także jest on od chrześcijaństwa mieszczańskiego, zadowolonego z
siebie, napastliwego i doktrynerskiego, pewnych protestantów!

Franciszek należy do rodziny mistyków, bo między Bogiem a nim żadnego
niema pośrednika; lecz mistycyzm jego jest mistycyzmem Jezusa, który
pociąga uczni za sobą na górę Tabor rozmyślania; gdy zaś uczniowie,
przepełnieni szczęściem, chcą czynić namioty, aby pozostać na wyżynie
i sycić dusze rozkoszą ekstazy, powiada im: "Niemądrzy, nie wiecie, o
co prosicie". Wtedy wskazuje uczniom tłumy, błądzące jako owce bez
pasterza, i sprowadza ich na niziny, między tych, którzy cierpią,
wzdychają lub bluźnią.

Im większą stawała się postać moralna Franciszka, tem większem było
niebezpieczeństwo, że zrozumie go zaledwie nikła garstka ludzi i że
zdradzi go otoczenie. Czytając autorów franciszkańskich, co chwila
doznaje się uczucia, że promieniejące piękno wzoru szpeci niedołęstwo
uczni. Inaczej być nie mogło; rozbieżność między mistrzem a uczniami
ujawnia się w samych zaczątkach zakonu. Większość biografów rzuciła
zasłonę niepamięci na trudności, wzniecane przez niektórych braci, jak
i na trudności, piętrzone przez hierarchję kościelną, ale to
milczenie, dość powszechne, mylić nas nie powinno.

Tu i ówdzie spotykamy się z pouczającemi wskazówkami, tem
cenniejszemi, że niejako mimowolnemi. Brat Rufin naprzykład, ten sam,
który miał się stać jednym z powierników Franciszka pod koniec jego
życia, wkrótce po wstąpieniu swem do zakonu bywał opornym. Za
niedorzeczne uważał postępowanie Franciszka, który miast pozostawić
braciom czas na bezustanne modły, rozpraszał ich na wszystkie strony,
aby służyli trędowatym. Ideałem jego było życie pustelników Tebaidy,
jakie przedstawiały
rozpowszechnione wówczas legendy o świętym Antonim, świętym Pawle,
świętym Pachomjuszu i tylu innych. Pewnego razu, gdy spędzał wielki
post w jednej z grot Carceri, święty Franciszek, który bawił tam
także, kazał w wielki czwartek zwołać wszystkich braci, rozproszonych
po sąsiednich grotach i chatkach, dla obchodzenia wespół z nimi
pamiątki tego dnia.

Rufin oświadczył, że nie przyjdzie. --- Zresztą --- dodał ---
postanowiłem nie zważać na niego; chcę pozostać tutaj i żyć w
odosobnieniu, bo w ten sposób zbawiony będę pewniej, niż przez
uleganie temu człowiekowi i jego dziwactwom.

Entuzjastyczni i młodzi przeważnie bracia niezawsze skłonni bywali do
oddawania się pracy nierozgłośnej. Godząc się z mistrzem w zasadzie,
byliby woleli działać z większą okazałością, narzucać się uwadze ludu
przez pobożność dobrze widoczną. Nie brakło i takich braci, którym
nie wystarczało być świętymi; chcieli, aby świętość ich widziano.


